# Desenvolvimento econômico e de infraestrutura da Iugoslávia
Antes da Segunda Guerra Mundial (e da aquisição comunista), a economia da Iugoslávia estava estagnada. De acordo com o Comitê de Helsinque:
>De 1921 até a eclosão da Segunda Guerra Mundial, o país não se caracterizou por nenhum progresso econômico excepcional. Nisso, porém, não era diferente da maioria dos países vizinhos, quer se trate, por exemplo, da Grécia, da Hungria ou da Bulgária. Em parte, isso foi consequência do crescimento demográfico, mas já que estamos falando de várias décadas, é claro que no geral a economia estava estagnada e que não é possível falar de qualquer progresso significativo em relação ao desenvolvimento econômico em território iugoslavo no tempo antes do estabelecimento do estado comunista.

Após a aquisição comunista, um novo sistema econômico foi estabelecido, baseado na autogestão dos trabalhadores dentro das empresas estatais. Este sistema é descrito pela Enciclopédia Britânica em seu artigo sobre a Iugoslávia:
>Depois de 1945, o governo comunista nacionalizou grandes propriedades rurais, empresas industriais, serviços públicos e outros recursos e lançou um árduo processo de industrialização. Após uma ruptura com a União Soviética em 1948, na década de 1960 a Iugoslávia passou a confiar mais nos mecanismos de mercado. Uma característica distintiva deste novo “sistema iugoslavo” foi a “autogestão dos trabalhadores”, que atingiu sua forma mais plena na Lei de 1976 sobre Trabalho Associado. Segundo essa lei, os indivíduos participavam da gestão de empresas iugoslavas por meio das organizações de trabalho em que estavam divididos. As organizações de trabalho podem ser "Organizações Básicas de Trabalho Associado" (as subdivisões de uma única empresa) ou "Organizações Complexas de Trabalho Associado" unindo diferentes segmentos de uma atividade geral (por exemplo, manufatura e distribuição). Cada organização de trabalho era governada por um conselho de trabalhadores, que elegia um conselho de administração para dirigir a empresa.

Esse sistema levou a um crescimento econômico dramático. De acordo com o Comitê de Helsinque:
>O desenvolvimento nos anos posteriores à Segunda Guerra Mundial, se deixarmos de lado os anos do bloqueio soviético, é caracterizado por um significativo crescimento e desenvolvimento econômico, se este último for expresso, novamente, pelo PIB per capita. Enquanto nos primeiros vinte anos ou mais o PIB per capita aumentou pouco menos de 40%, no período de 1952 a 1979 ele aumentou pouco menos de 5 vezes. Como em ambos os casos se tratava de reconstruir o país após a devastação da grande guerra, não há dúvida de que a Iugoslávia após a Segunda Guerra Mundial alcançou um desenvolvimento econômico incomparavelmente melhor do que após a Primeira Guerra Mundial.

O país passou por um grande processo de urbanização sob os comunistas:
>Uma grande onda de urbanização ocorreu na segunda metade do século, quando foram construídos assentamentos com edifícios residenciais maiores e arranha-céus. Novas cidades ou complexos urbanos maiores, como Nova Belgrado, Novo Zagreb, Nova Gorica, Velenje e Split 3, também foram construídos. Do ponto de vista do planejamento urbano, a reconstrução de Skopje após o desastroso terremoto de 1963 foi especialmente bem-sucedida. Esses novos assentamentos foram baseados no planejamento urbano contemporâneo e em conceitos arquitetônicos como edifícios residenciais com equipamentos sociais, rodeados por áreas verdes e sem acesso direto às principais vias. Jardins de infância e escolas, parques, centros de saúde, comércio e instalações de artesanato de pequena escala também foram construídos de acordo com o plano.

A péssima situação habitacional melhorou dramaticamente, assim como o acesso a serviços essenciais (eletricidade, água, saneamento, etc):
>A cada ano, do início da década de 1960 até a década de 1980, 100-150 mil apartamentos foram construídos e um terço deles foi construído pelo setor de propriedade social. Estes apartamentos foram atribuídos aos trabalhadores com base no direito de ocupação adquirido nas empresas e instituições onde trabalharam. Uma pesquisa mostra que nos anos de pico da construção de moradias, ou seja, durante o final da década de 1970 e início da década de 1980, todas as famílias com três trabalhadores tinham eletricidade, quase todas tinham água e esgoto, um terço tinha aquecimento central e oito de dez tinham banheiro e lavabo no apartamento.

Infelizmente, a economia iugoslava acabou por começar a estagnar, um problema que foi agravado pela interferência do FMI, bem como pelas tensões regionais inflamadas que ressurgiram após a morte de Tito. De acordo com a Enciclopédia Britânica:
>A inflação e o desemprego surgiram como problemas graves, especialmente durante a década de 1980, e a produtividade permaneceu baixa. Esses defeitos no sistema foram corrigidos por empréstimos estrangeiros massivos e descoordenados, mas depois de 1983 o Fundo Monetário Internacional exigiu uma ampla reestruturação econômica como uma pré-condição para um maior apoio. O conflito sobre como atender a essa demanda ressuscitou antigas animosidades entre as regiões mais ricas do norte e oeste, que eram obrigadas a contribuir com fundos para programas de desenvolvimento administrados pelo governo federal, e as regiões mais pobres do sul e leste, onde esses fundos eram frequentemente investidos em empresas relativamente ineficientes ou em projetos de prestígio improdutivos. Essas diferenças contribuíram diretamente para a desintegração da segunda Iugoslávia.

Apesar disso, o rápido crescimento econômico gerado pelo sistema socialista na Iugoslávia continua impressionante, e sua eventual queda serve como um alerta sobre os terríveis perigos de depender excessivamente de investimento estrangeiro, especialmente de instituições burguesas.
